
 %%%% AGRADECIMIENTOS %%%%%
Tras cinco años, finalizo, con esta memoria, mi etapa universitaria como estudiante de grado. Ha sido un trayecto emocionante en el que me he cruzado con grandes profesores, compañeros y amigos. %EXPLAYARSE. 
Es por eso, por lo que me gustaría agradecer a la Escuela Técnica Superior de Ingeniería de Telecomunicación, a la Universidad Rey Juan Carlos y a todos sus profesionales por la atención y formación ofrecida. \\
Además, en particular, me gustaría dar las gracias a... \\

% en la que las novedades se han abalanzado una tras otra.

A mi tutor José María, por darme la oportunidad de participar en un proyecto tan apasionante y en el que he aprendido tanto. También por su ayuda y su comprensión en todo momento. \\

A Diego Martín y José Antonio Fernández, por su inestimable ayuda que me ha permitido avanzar ante cualquier problema. \\

A mi familia, en especial a mis padres, por dedicar gran parte de su vida a mi educación. También a mi hermana Raquel, por todo nuestro amor en silencio. Sin vuestra ayuda no habría podido llegar hasta aquí. \\

A Carme, por toda la inspiración y motivación que me aportas, y en particular, por ayudarme con el diseño de las figuras que esta memoria contiene. \\

A mis compañeros de viaje; Andrés, Juan, Raquel, Irene y Vladi, por lo sufrido y por lo disfrutado por partida doble. También a los que se han convertido en grandes amigos durante estos años, Paula, Carmen, Álvaro, Pauliña, Muffin y Anaïs. \\

A mis okupas; Luci, Silvi, Alejandro, Castell, Javi y Miranda, lo mejor de Madrid siempre estará con vosotros al lado. \\

A Juan, Dani, Sunil, Verto y Ana, porque a pesar de que pasen los años, seguimos en contacto. \\

\begin{center}
    ¡Gracias a todos!
\end{center}